---
sidebar_position: 3
---
# Créer le fichier gitlab-ci.yml  

On va commencer par créer un fichier de configuration de la CI/CD le plus simple possible pour vous assurer que la CI/CD est activée dans le projet et que des runners sont disponibles pour exécuter les jobs.  

Cette étape introduit :  

- **Jobs** : Ce sont des parties autonomes d’un pipeline qui exécutent vos commandes. Les jobs s'exécutent sur des runners, séparés de l'instance GitLab.  
- **script** : Cette section de la configuration d’un job est où vous définissez les commandes pour les jobs. Si plusieurs commandes sont définies (dans un tableau), elles s’exécutent dans l’ordre. Chaque commande s’exécute comme si elle était lancée dans un terminal. Par défaut, si une commande échoue ou retourne une erreur, le job est marqué comme échoué et aucune commande supplémentaire ne s’exécute.  

:::info
Les runners sont des "machines" qui exécutent les jobs de votre pipeline. GitLab.com fournit des runners partagés pour les projets publics et privés. Vous pouvez également configurer votre propre runner pour exécuter des jobs sur votre propre infrastructure.
:::

## Votre 1er pipeline  
1. Créez un fichier `.gitlab-ci.yml` à la racine du projet avec cette configuration :

   ```yaml
   test-job:
     script:
       - echo "Ceci est mon premier job !"
       - date
   ```

2. Validez et poussez ce changement sur GitLab, puis :
    - Allez dans **Build > Pipelines** et assurez-vous qu’un pipeline s’exécute dans GitLab avec ce job unique.
    - Sélectionnez le pipeline, puis sélectionnez le job pour voir les logs du job et voir le message "Ceci est mon premier job !" suivi de la date.

:::note
Maintenant que vous avez un fichier `.gitlab-ci.yml` dans votre projet, vous pouvez apporter toutes les modifications futures à la configuration du pipeline à l’aide de l'éditeur de pipeline ou dans votre IDE.
:::